\chapter{Introdução}\label{chp:LABEL_CHP_1}

\section{Motivação e objetivos}\label{sec:LABEL_CHP_1_SEC_A}
A complexidade dos computadores atuais dificulta da associação entre a lógica aprendida em Circuitos Lógicos com o funcionamento de um computador. Para demonstrar de forma mais comprensível o funcionamento de um computador a partir de elementos lógicos foi construído um computador simples com elementos simples de lógica combinacional e sequencial utilizando lógica TTL. Para construção foi escolhido o Computador Extremamente Simples (CES) descrito pelo professor Nelson Quilula Vasconcelos.

A descrição formal do CES pode ser encontrada em [1] e é explicada no segundo capítulo dessa monografia. Para que o operador possa ter acesso a dados do computador, assim como inserir dados, um painel foi acrescentado a descrição inicial e modificações tiveram que ser feitas. Além disso, foi acrescentada a opção de parar a execução da máquina, e isso também resultou em modificações. Todas essas modificações são descritas no terceiro capítulo dessa monografia.

Durante a execução foram criados códigos de teste e ferramentas para facilitar o desenvolvimento do computador. Todo material desenvolvido pode ser encontrado no seguinte repositório \emph{Git}:
// TODO(erick): Repo aqui.

\section{Trabalhos relacionados}\label{sec:LABEL_CHP_1_SEC_B}
Vários computadores simples utilizando lógica TTL já foram criados. Alguns desses computadores serviram como inspiração para esse projeto.

\subsection{Gigatron}\label{sec:LABEL_CHP_1_SEC_C}
O Gigatron é um computador minimalista que busca o interesse da comunidade retro. Ele é um produto comercial que é vendido como um \emph{kit} constituído de uma placa de circuito e circuitos integrados e deve ser montado pelo comprador. Após montado ele pode ser utilizado para jogar alguns dos jogos inclusos, visualizar algumas imagens, rodar um programa para desenhar o conjunto de Mandelbrot e ter acesso a uma versão de BASIC.

O Gigatron possui arquitetura RISC, 8 bits de barramento de dados, 32K bytes de memoria RAM e 64K palavras de memória de programa. A sua Unidade Aritmética e Lógica (ALU) possui 8 operações e 8 modos de endereçamento, além disso, o barramento pode ser tratado de 4 modos diferentes. Ele gera som e vídeo VGA por software.

Apesar de ter uma Unidade de Controle (UC) \emph{hardwired}, o Gigatron ainda é bem mais complexo do que o CES.

\subsubsection{Ben Eater}\label{sec:LABEL_CHP_1_SEC_D}
Ben Eater possui um canal no YouTube onde ele foca na criação de vídeos para ensinar assuntos relacionados a eletrônica. Em uma série de vídeos ele mostra o passo-a-passo de como criar um computador simples utilizando lógica TTL em uma protoboard. A arquitetura do seu computador é bem expansível, por possuir uma UC micro-controlada. O computador possui 8 bits de dados e 4 bits endereço.

Em comparação com o CES, esse computador possui uma UC mais complexa, mas um barramento de endereços pequeno demais para contruir algo mais complexo.

\subsubsection{dreamcatcher}\label{sec:LABEL_CHP_1_SEC_E}
https://github.com/Pconst167/dreamcatcher
https://www.youtube.com/watch?v=g\_ZaioqF1B0

\section{Estrutura da monografia}\label{sec:LABEL_CHP_1_SEC_F}
O capítulo 2 descreve a arquitetura do CES.

O capítulo 3 descreve as modificações feitas na arquitetura para acomodar o painel e o paramento do processador.

O capítulo 4 descreve como os elementos de hardware foram escolhidos dadas as limitações encontradas.

O capítulo 5 descreve a ferramenta que foi criada para facilitar a disposição dos Circuitos Integrados nas \emph{protoboards}.

O capítulo 6 descreve os testes que foram feitos durante a construção do computador.

O capílulo 7 apresenta as considerações finais.
